\chapter{Propósito}
\label{sec:proposito}

El presente Plan de Aseguramiento de la Calidad de Software (SQAP) establece la organización, las tareas, las responsabilidades y los lineamientos para las actividades de aseguramiento de la calidad del proyecto \textbf{SpeechNotes}. Este documento sigue los lineamientos de los estándares IEEE 730-1998 e IEEE 730.1-1995, adaptados al contexto académico del proyecto final de SQA.

\section{Alcance}
\label{sec:alcance}

Este plan cubre las actividades de SQA realizadas durante el sprint de calidad comprendido entre el 18 y el 21 de julio de 2026.

\subsection{Módulos incluidos}
\label{subsec:modulos-incluidos}

A continuación se detallan los módulos y requisitos funcionales evaluados, junto con la justificación de su inclusión:

\begin{itemize}
    \item \textbf{RF-01 --- Auth (Autenticación y Sesiones):} Inicio de sesión con usuario demo y manejo de credenciales inválidas. \textit{Justificación:} Componente crítico de seguridad y control de acceso que actúa como puerta de entrada a la aplicación.
    \item \textbf{RF-02 --- Audio / Frontend (Captura de Dispositivo):} Prueba de micrófono con y sin dispositivo físico conectado. \textit{Justificación:} Verifica la capacidad de la interfaz web para interactuar con la Web Audio API del navegador y manejar excepciones de hardware.
    \item \textbf{RF-03 --- Audio / Backend (Procesamiento VAD):} Inicio y detención de grabación con detección de actividad de voz (Voice Activity Detection). \textit{Justificación:} El motor VAD determina los segmentos de voz válidos, reduciendo datos nulos antes de enviarlos a transcripción.
    \item \textbf{RF-04 --- Realtime ASR (Transcripción en Vivo):} Streaming WebSocket de fragmentos de audio y transcripción continua. \textit{Justificación:} Flujo principal (Core Business Flow) donde la latencia y sincronización determinan la experiencia del usuario.
    \item \textbf{RF-05 --- Upload / Backend (Ingesta de Audio):} Carga de archivos de audio (WAV, MP3, 0-bytes) para transcripción asíncrona. \textit{Justificación:} Permite procesar grabaciones preexistentes y validar el manejo de formatos e insumos corruptos o vacíos.
    \item \textbf{RF-06 --- Transcripciones (Persistencia y Consulta):} Recuperación de transcripciones guardadas en MongoDB/SQLite. \textit{Justificación:} Asegura la integridad del almacenamiento persistente de las notas generadas.
    \item \textbf{RF-07 --- Editor (Edición de Contenido):} Modificación de texto transcrito y guardado de cambios. \textit{Justificación:} Permite la corrección manual del texto generado por el modelo de IA antes de su formateo final.
    \item \textbf{RF-08 --- Búsqueda (Búsqueda Textual):} Filtrado de transcripciones por palabras clave. \textit{Justificación:} Garantiza la correcta localización de información en historiales extensos.
    \item \textbf{RF-09 --- IA / Formatter (Estructuración con LLM):} Formateo automatizado de notas mediante el pipeline de NVIDIA NIM. \textit{Justificación:} Transforma transcripciones crudas en notas estructuradas (puntos clave, resúmenes, minutas).
    \item \textbf{RF-10 --- Chat / RAG (Asistente Contextual):} Interacción conversacional sobre el contenido de la transcripción. \textit{Justificación:} Funcionalidad avanzada de búsqueda semántica y recuperación aumentada por generación sobre los documentos del usuario.
\end{itemize}

\subsection{Módulos excluidos}
\label{subsec:modulos-excluidos}

Se delimitan los siguientes componentes y pruebas fuera del alcance del presente plan:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pruebas de carga y estrés prolongadas (> 2 horas):} Excluidas debido al consumo intensivo y límites de cuotas operativas de las APIs de GPU en NVIDIA NIM Cloud, concentrando el análisis de rendimiento en pruebas de integración y carga puntual.
    \item \textbf{Automatización E2E al 100\% de cobertura:} Excluida por las limitaciones de tiempo del sprint de SQA. Se priorizó una estrategia híbrida con automatización focalizada (backend con \texttt{pytest} y escenarios críticos con \texttt{Cypress}) complementada con ejecución manual exhaustiva.
    \item \textbf{Refactorización y corrección directa de código base:} Excluida por delimitación de roles. El equipo de SQA identifica, documenta y reporta defectos en Jira, siendo responsabilidad del equipo de desarrollo la implementación de parches.
    \item \textbf{Configuración inicial e infraestructura de SonarCloud:} Se toma la instancia y reglas de calidad previamente desplegadas como línea base operacional para el análisis estático.
\end{itemize}

\section{Identificación del Sistema}
\label{sec:identificacion}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nombre:} SpeechNotes
    \item \textbf{Versión:} 1.0
    \item \textbf{Repositorio:} \url{https://github.com/anomalyco/SpeechNotes}
    \item \textbf{Rama SQA:} \texttt{planning-SQA}
\end{itemize}

\section{Resumen del Sistema}
\label{sec:resumen}

SpeechNotes es un sistema de transcripción inteligente que convierte audio en notas estructuradas mediante un pipeline de cinco modelos especializados de NVIDIA NIM. La arquitectura sigue un patrón de tres capas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend:} Next.js 16 con HeroUI, Socket.IO Client y soporte para aplicaciones de escritorio (Tauri/Electron).
    \item \textbf{Backend:} FastAPI con Socket.IO, servicios modulares de audio (ASR, BNR, VAD) y agentes de IA para formateo y chat contextual.
    \item \textbf{Datos y Modelos:} MongoDB (primario), SQLite/Prisma (auth), ChromaDB (búsqueda vectorial) y NVIDIA NIM (modelos de IA).
\end{itemize}

\section{Resumen del Documento}
\label{sec:resumen-doc}

Este SQAP se estructura en 15 secciones y 5 apéndices, mapeando los requisitos del estándar académico (Secciones A, B, C, D) de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sección A (Plan SQAP):} Capítulos 1 al 5 y 14.
    \item \textbf{Sección B (Ejecución y Evidencias):} Capítulos 6 y 7, Apéndices A al D.
    \item \textbf{Sección C (Informe de Cierre):} Apéndice E.
    \item \textbf{Sección D (Conclusiones):} Capítulo 15.
\end{itemize}

\section{Relación con Otros Planes}
\label{sec:relacion}

Este SQAP se complementa con el Plan de Desarrollo de Software (SDP) y el Plan de Gestión de Configuración (SCMP) del proyecto SpeechNotes. Las actividades de SQA definidas aquí son consistentes con dichos planes.

\section{Documentos de Referencia}
\label{sec:referencias}

\begin{enumerate}
    \item IEEE Std 730-1998 --- IEEE Standard for Software Quality Assurance Plans.
    \item IEEE Std 730.1-1995 --- IEEE Guide for Software Quality Assurance Planning.
    \item IEEE/EIA Std 12207 --- Standard for Information Technology -- Software Life Cycle Processes.
    \item Guía del Proyecto Final --- Plan de Aseguramiento de la Calidad SQA (Proyecto Final Parcial 3).
    \item SpeechNotes --- SQA Sprint Plan (Julio 2026).
    \item Persona D --- Casos de Prueba Manuales y Matriz de Rastreabilidad.
\end{enumerate}
