% ============================================================================
%  06_pruebas.tex — IEEE 730 §6: Estrategia de Pruebas (Sección A.b)
% ============================================================================

\chapter{Estrategia de Pruebas}
\label{ch:pruebas}

La estrategia de pruebas define los tipos de prueba seleccionados, las técnicas utilizadas, los criterios
que rigen el inicio y fin de las actividades de prueba, y la relación entre los requisitos funcionales
y los casos de prueba diseñados.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Tipos de Prueba Seleccionados}
\label{sec:tipos-prueba}

Se seleccionaron seis tipos de prueba complementarios, siguiendo un enfoque de pirámide de pruebas que
prioriza la automatización en los niveles bajos y la validación manual en el nivel de sistema.

\begin{longtable}{p{3.5cm}p{3cm}p{3.5cm}p{3.5cm}}
\caption{Tipos de prueba, herramientas y alcance}
\label{tab:tipos-prueba}\\
\toprule
\textbf{Tipo de Prueba} & \textbf{Herramienta} & \textbf{Módulos cubiertos} & \textbf{Objetivo}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Tipo de Prueba} & \textbf{Herramienta} & \textbf{Módulos cubiertos} & \textbf{Objetivo}\\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot

\textbf{Análisis Estático} & SonarCloud & Todo el repositorio & Detectar code smells, vulnerabilidades, bugs y deuda técnica antes de ejecutar pruebas dinámicas.\\

\textbf{Pruebas Unitarias (Backend)} & pytest 8.x & Auth, VAD, Audio Processor, NIM Registry & Verificar que cada función y servicio produce el resultado correcto en aislamiento, con mocks de dependencias externas.\\

\textbf{Pruebas de Integración (Backend)} & pytest + httpx & Endpoints REST: \texttt{/health}, \texttt{/auth}, \texttt{/transcriptions} & Verificar que los módulos interactúan correctamente entre sí a través de la API REST.\\

\textbf{Pruebas Unitarias (Frontend)} & Jest 29.x & Componentes \texttt{RecordingPanel}, \texttt{LiveTranscription}, \texttt{TranscriptionList} & Verificar que los componentes React renderizan correctamente y manejan sus estados.\\

\textbf{Pruebas Funcionales (Sistema) Manuales} & Navegador + curl + Postman & Los 10 RF del alcance & Ejecutar los 14 casos de prueba diseñados para verificar el comportamiento del sistema completo desde la perspectiva del usuario.\\

\textbf{Pruebas E2E (Frontend)} & Cypress 14.x & Flujo completo: login → grabación → transcripción & Automatizar el flujo de usuario más crítico del sistema de extremo a extremo.\\

\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Técnicas de Diseño de Casos de Prueba}

Para el diseño de los 14 casos de prueba se aplicaron las siguientes técnicas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Happy Path (Camino Feliz):} 10 casos que verifican el comportamiento correcto del sistema cuando se proveen datos válidos. Ej.: CP-01 (login exitoso), CP-05 (transcripción en vivo).
    \item \textbf{Flujo de Error / Negativo:} 3 casos que verifican el comportamiento del sistema ante entradas inválidas o condiciones de fallo. Ej.: CP-02 (credenciales inválidas), CP-06 (archivo vacío).
    \item \textbf{Valor Límite (Boundary Value Analysis):} 1 caso que prueba el comportamiento del sistema en los límites de capacidad. Ej.: CP-12 (transcripción de más de 4000 caracteres en el formatter IA).
    \item \textbf{Prueba Exploratoria:} Aplicada de forma complementaria para detectar defectos no anticipados en el diseño (resultó en BUG-006, BUG-008, BUG-009).
\end{itemize}

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Criterios de Aceptación y Rechazo}
\label{sec:criterios-aceptacion}

\subsection{Criterios de Entrada (\textit{Entry Criteria})}
\label{subsec:entry-criteria}

Las siguientes condiciones deben cumplirse \textbf{antes de iniciar} la ejecución de las pruebas:

\begin{itemize}
    \item[\checkmark] El frontend está operativo y accesible en \texttt{http://localhost:3006}.
    \item[\checkmark] El backend está operativo y responde en \texttt{http://localhost:9443/health} con \texttt{\{"status":"healthy"\}}.
    \item[\checkmark] La base de datos SQLite (\texttt{web/dev.db}) está inicializada con el usuario demo: \texttt{demo@speechnotes.app} / \texttt{demo123}.
    \item[\checkmark] La base de datos MongoDB está activa en \texttt{localhost:27017}.
    \item[\checkmark] Las credenciales de la API de NVIDIA NIM están configuradas en el archivo \texttt{.env} del proyecto.
    \item[\checkmark] El entorno de pruebas ha sido aprobado por el QA Lead (revisión de versión de rama y dependencias instaladas).
    \item[\checkmark] Los casos de prueba han sido revisados y aprobados en su versión 1.0.
\end{itemize}

\textbf{Criterio de suspenso:} Si el endpoint \texttt{/health} no responde, o si el usuario demo no puede autenticarse, la ejecución de pruebas se suspende y se escala al equipo de desarrollo.

\subsection{Criterios de Salida (\textit{Exit Criteria})}
\label{subsec:exit-criteria}

Las siguientes condiciones deben cumplirse para declarar \textbf{finalizada} la ejecución de pruebas:

\begin{itemize}
    \item[\checkmark] El 100\% de los casos de prueba diseñados (14/14) han sido ejecutados.
    \item[\checkmark] El 100\% de los requisitos funcionales del alcance (10/10) tienen al menos un caso de prueba ejecutado.
    \item[\checkmark] Todos los defectos de severidad \textbf{Critical} han sido corregidos y verificados mediante re-test.
    \item[\checkmark] Los defectos de severidad \textbf{Major} han sido documentados y priorizados para corrección.
    \item[\checkmark] El informe de cobertura de código de SonarCloud ha sido generado.
    \item[\checkmark] El informe de cierre (Test Summary Report, Apéndice E) ha sido redactado y aprobado.
    \item[\checkmark] El presente SQAP ha sido ensamblado en PDF y revisado por el equipo.
\end{itemize}

\textbf{Criterio de rechazo de entregable:} Si más del 20\% de los casos de prueba (más de 2 de 14) resultan en estado \textit{Fallado} al finalizar el sprint, el equipo de desarrollo deberá corregir los defectos y se realizará un re-test antes de emitir el informe de cierre.

% ---------------------------------------------------------------------------
\section{Cobertura de Requisitos}
\label{sec:cobertura}

La distribución de los 14 casos de prueba sobre los 10 requisitos funcionales garantiza una cobertura del 100\%:

\begin{itemize}
    \item \textbf{10 requisitos funcionales} cubiertos al 100\%.
    \item \textbf{14 casos de prueba} distribuidos: 10 happy path, 3 flujo de error, 1 valor límite.
    \item \textbf{13 casos aprobados} (92.86\%) y \textbf{1 caso con re-test} (7.14\%, BUG-003 corregido).
\end{itemize}

La matriz completa de rastreabilidad requisito--caso de prueba se presenta en el Apéndice~\ref{apendice:a}.
